Le funzioni
===========

*Dove si impara come insegnare a ``Python`` a eseguire nuovi comandi.*

Definire una funzione
---------------------

Riprendiamo il lavoro con la grafica della Tartaruga. Se abbiamo appena
avviato ``IDLE`` dobbiamo procurarci una tartaruga con le istruzioni::

  >>> from pyturtle import TurtlePlane
  >>> tp = Turtleplane()
  >>> tina = tp.newTurtle()

Riscriviamo il comando per disegnare un quadrato ::

  >>> for i in range(4):
          tina.forward(30)
          tina.left(90)

Ora, in un programma può darsi che ci sia bisogno di disegnare molti quadrati,
è scomodo e poco chiaro ripetere le tre righe scritte sopra ogni volta che
serve un quadrato. Sarebbe molto più semplice avere un comando, magari di
nome ``quadrato``, che disegni un quadrato. In pratica sarebbe bello poter
scrivere::

  >>> quadrato()

e ottenere il disegno del quadrato al posto del messaggio::

  Traceback (most recent call last):
    File "<pyshell#0>", line 1, in ?
      quadrato()
  NameError: name 'quadrato' is not defined

Gli informatici hanno pensato ad un modo per esaudire questo desiderio che,
evidentemente, è di tutti quelli che si mettono a programmare. Hanno
realizzato un meccanismo per cui si può ampliare un linguaggio insegnandogli
a eseguire comandi nuovi di nostra invenzione. Questi nuovi comandi si
chiamano procedure o funzioni.

Per insegnare a ``Python`` una nuova funzione bisogna scrivere la parola
riservata ``def`` seguita dal nome che vogliamo dare alla funzione, da una
coppia di parentesi e dal simbolo “:” (due punti). Dopo questa riga, con un
opportuno rientro (indentazione), dobbiamo scrivere tutte le istruzioni che 
vogliamo vengano eseguite quando si chiamerà la funzione.

Per insegnare a ``Python`` a disegnare quadrati con la tartaruga dovremo
scrivere::

  >>> def quadrato():
          for i in range(4):
              tina.forward(30)
              tina.left(90)

Dobbiamo terminare la scrittura della funzione premendo due volte il tasto
``<Invio>``. Ma non succede assolutamente niente! Infatti abbiamo insegnato
a disegnare un quadrato, ma non abbiamo detto a ``Python`` di disegnarlo!

Eseguire una funzione
---------------------

Proviamo a dare il comando::

  >>> quadrato
  <function quadrato at 0x836596c>

Strano messaggio... Non è un messaggio di errore, semplicemente ``Python`` ci
avvisa che quadrato è una funzione. Per dire a ``Python`` che deve eseguire
la funzione ``quadrato`` dobbiamo far seguire al nome le parentesi::

  >>> quadrato()

Ora va! tina ha disegnato per noi il quadrato! In modo analogo possiamo
insegnare altre funzioni ad esempio per disegnare un triangolo equilatero ... ::

  >>> def triangolo():
          for i in range(3):
              tina.forward(30)
              tina.left(...)

Ovviamente al posto dei puntini devo mettere un numero: il numero di gradi
dell'angolo del triangolo (quale angolo?). E poi provarlo::

  >>> triangolo()

Una volta insegnata una nuova funzione possiamo utilizzarla esattamente come
le funzioni primitive del linguaggio, in particolare possiamo richiamarla
dall'interno di un'altra funzione::

  >>> def bandierina():
          tina.forward(100)
          quadrato()
          tina.back(100)

Ripuliamo lo schermo e disegnamo la bandierina::

  >>> tp.reset()
  >>> bandierina()

Ovviamente possiamo scrivere una funzione che chiama una funzione che chiama
una funzione, che... Possiamo, ad esempio, mettere insieme tante bandierine
per costruire una girandola::

  >>> def girandola():
      for i in range(36):
          bandierina()
          tina.left(10)

E poi provarla::

  >>> girandola()

Troppe bandierine: modifichiamo la funzione per diminuirne il numero.
Possiamo riscrivere interamente la funzione, oppure portare il cursore sopra
la prima riga e premere ``<Invio>``. La funzione viene riscritta e abbiamo la
possibilità di modificarla. ::

  >>> def girandola():
          for i in range(24):
              bandierina()
              tina.left(360./24)

Qui ho usato un trucchetto, invece di fare le divisioni a mente, le facciamo
fare a ``Python`` che ha tutta la potenza del computer a disposizione.
Dobbiamo ricordagli però di usare l'aritmetica decimale, non quella intera
(360.0/24). Ripuliamo lo schermo e proviamola::

  >>> tp.reset()
  >>> girandola()

Ancora troppe, diminuiamole::

  >>> def girandola():
      for i in range(20):
          bandierina()
          tina.left(360./20)

E proviamola::

  >>> tina.reset()
  >>> girandola()

Ohohoh! Proprio come volevo... A dire il vero mi sembra un po' smorta come
girandola. Un po' di colore non guasterebbe! Modifichiamo la funzione che
disegna le bandierine in modo che le disegni con il contorno marron e 
l'interno verde. 
Utilizzaremo il metodo fill(flag), quando flag vale 1 la tartaruga
incomincia a segnare gli oggetti da riempire di colore, quando flag vale 0 li
riempie con il colore attuale della penna. ::

  >>> def bandierina():
          tina.color = "brown"
          tina.forward(100)
          tina.fill(1)
          quadrato()
          tina.color = "green"
          tina.fill(0)
          tina.color = "brown"
          tina.back(100)

Proviamola... ::

  >>> tp.reset()
  >>> tina.width = 4
  >>> girandola()

Adesso mi piace!

Riassumendo
-----------

* Possiamo insegnare a ``Python`` a interpretare ed eseguire comandi nuovi, la
  sintassi per fare ciò è::

    def <nome della funzione>():
        <istruzioni>
* Una funzione scritta dal programmatore può essere utilizzata esattamente
  come quelle primitive del linguaggio.
* Per eseguire una funzione devo scriverne il nome seguito da una coppia di
  parentesi.
* Una nuova funzione può essere richiamata da un'altra funzione e così via
  ricorsivamente.
* ``Python 2`` ha un modo un po' suo di fare le divisioni: se dividendo e
  divisore sono numeri interi dà come risultato il quoziente intero troncando
  il risultato. Per ottenere il risultato razionale uno degli operandi deve
  essere un numero con la virgola (il punto in ``Python``).
